\chapter{Các bản dịch}

\textbf{Bạn muốn dịch cuốn sách này?}
 Cuốn sách này được cấp phép theo Giấy phép Quốc tế \href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}{Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License}. Có nghĩa là ban được phép dịch và đưa nó lên mạng Internet. Bạn có nghĩa vụ nhắc đến tôi như là tác giả gốc và không được phép bán cuốn sách này.

Nếu bạn muốn dịch cuốn sách này, bạn có thể nhắn cho tôi một tin và tôi có thể liên kết bản dịch của bạn ở đây. Địa chỉ email của tôi là: christoph.molnar.ai@gmail.com .

Danh sách các bản dịch:

\textbf{Tiếng Việt}:
- \href{https://github.com/giangnguyen2412/InterpretableMLBook-Vietnamese}{Link} | Dịch giả chính Giang Nguyen, Duy-Tung Nguyen, và Hung-Quang Nguyen.

\textbf{Tiếng Trung}:
- \href{https://github.com/MingchaoZhu/InterpretableMLBook}{Link}  | Dịch hoàn chỉnh bởi \href{https://github.com/MingchaoZhu}{Mingchao Zhu}

- \href{https://blog.csdn.net/wizardforcel/article/details/98992150}{Link} | Được dịch bởi hầu hết các chương bởi CSDN, cộng đồng lập trình viên online tại trung quốc.

- \href{https://zhuanlan.zhihu.com/p/63408696}{Link} | Đã dịch một số chương. Trang này cũng bao gồm nhiều câu hỏi và trả lời về các vấn đề khác nhau.

\textbf{Tiếng Hàn}:

- \href{https://tootouch.github.io/IML/taxonomy\_of\_interpretability\_methods/}{Link} | Dịch hoàn chỉnh bởi \href{https://tootouch.github.io/}{TooTouch}

- \href{https://subinium.github.io/IML/}{Link} | Dịch một nửa bởi \href{https://subinium.github.io/}{An Subin}

\textbf{Tây Ban Nha}:

- \href{https://fedefliguer.github.io/AAI/}{Link} | Các chương đầu được dịch bởi \href{https://fedefliguer.github.io/}{Federico Fliguer}

Nếu bạn biết bất cứ bản dịch nào khác, tôi sẽ rất vui nếu bạn cho tôi biết để tôi có thể liệt kê ra đây.